\chapter*{Agradecimientos}

\noindent En primer lugar, quiero agradecer a mi país, \textbf{La República Argentina}, por haberme dado educación pública de calidad, en todos los niveles escenciales de mi formación académica. 

\noindent A \textbf{Diego}, \textit{mi director}, por su generosa guía e incansable energía para acompañarme en este proceso. 

\noindent A \textbf{Eduardo}, \textit{mi padre}, que desde su pasión por la innovación y la tecnología me acercó al mundo de las computadoras, cuando todavía mi edad se contaba con un sólo dígito. 

\noindent A \textbf{Stella}, \textit{mi madre}, que siempre me apoyó incondicionalmente en lo que hizo falta, contra vientos y mareas. 

\noindent A \textbf{Facu}, \textit{primer Doctor en la familia y entrañable hermano}, con quien compartimos viajes, pasiones, desafíos y esperanzas. 

\noindent A \textbf{Carla}, \textit{mi mano derecha} en esta aventura y ser un motor inagotable que impulsó el desarrollo de este proyecto, con un equipo de gente espectacular y contra viento y marea. 

\noindent A \textbf{Franco}, \textit{colega y compañero} de este proceso, por su revisión y feedback valioso, para hacer de esta tesis, algo mejor.

\noindent A \textbf{Esteban}, \textit{un enorme amigo} que me sumó la vida, con quien he compartido charlas y momentos de notable singularidad, y que con su lectura "naif" de este texto, hizo aportes fundamentales para cuidar la claridad y el impacto de este trabajo. 

\noindent Y finalmente, y en el lugar más especial, a \textbf{\emph{Dante, Joaco y Sil}}, que me soportaron durante este proceso, con paciencia y comprensión.