\chapter{Propuesta}
\section{Visión y objetivos del proyecto}

Por todo lo anteriormente descrito, es que surge este proyecto, impulsando un espacio de consolidación y armonización de publicación, gestión de accesos y monitoreo de métricas de uso para la adecuada gestión del portafolio de BI. Asimismo, unificar el acceso y ofrecer una experiencia homogénea y consistente, independiente de la tecnología de implementación, se presenta como una oportunidad para mejorar tanto la eficiencia de los equipos de datos como la satisfacción de los usuarios finales.

De la complejidad de estas problemáticas surgió la necesidad de lograr una solución que permita:

Concentrar en un solo lugar la oferta de reportes/tableros ofrecida por los distintos equipos.
Permitir a los equipos que publican estos elementos, realizar una gestión de sus usuarios, incluyendo la asignación de roles si aplican restricciones de visibilidad de datos.
Establecer objetivos de adopción y medirlos de modo consistente, de manera totalmente independiente a la tecnología de implementación que se haya utilizado.
Darle a los potenciales usuarios una experiencia homogénea y consistente, de modo agnóstico a las tecnologías utilizadas mediante técnicas de ingeniería de software.
A los usuarios, almacenar atajos o accesos directos “resilientes” que resistan cambios de URLs de reportes y a la vez conserven atributos de seguridad para que compartiendo los enlaces la seguridad se mantenga.

\section{Principios de diseño de ReportHub}

El diseño de la solución se basó en un conjunto de principios arquitectónicos que aseguraron no solo la cobertura de las necesidades funcionales del momento, sino también la capacidad de evolucionar en el tiempo. Estos principios tuvieron como propósito garantizar que la plataforma fuera escalable, permitiendo crecer en volumen de usuarios, contenidos y procesos sin comprometer el rendimiento. A su vez, aseguraron un mantenimiento eficiente, reduciendo la complejidad técnica y posibilitando la incorporación de nuevas funcionalidades de forma ágil y con bajo costo operativo.
Otro eje fundamental fue la facilidad de uso, que permitió que cada rol interactuara con la solución de manera simple, intuitiva y orientada a sus tareas principales, evitando barreras de adopción. Asimismo, se estableció un marco que permitió cumplir con las normas internas de auditoría, control de calidad y gobierno de la información, garantizando la trazabilidad y responsabilidad en cada acción ejecutada dentro del sistema.
Finalmente, los principios incorporaron las mejores prácticas en seguridad y estándares internacionales, asegurando la protección de datos, la correcta gestión de accesos y la interoperabilidad con diferentes tecnologías, lo que fortaleció la resiliencia y confiabilidad de la solución en contextos de negocio dinámicos y regulados.

La solución debe cumplir con los siguientes principios de diseño:

\subsection{\Gls{wapp}}
\label{principios:webapp}
Será una aplicación web, que contará con elementos de presentación en el browser, una capa de lógica de negocio en un servidor y se apoyará en una base de datos relacional para almacenar la información y meta información necesaria para la configuración, uso y auditoría de actividades.

\subsection{\Gls{lux} minimalista y defensiva}
\label{principios:leanUx}
Experiencia de usuario simple e intuitiva para cada uno de los roles en que los usuarios operen la solución, ya que un mismo usuario, puede tener contenidos para publicar, ser administrador del sistema y eventualmente consumidor de contenidos publicados por otros usuarios:
 \begin{itemize}
 \item \textit{Administradores, roles:} Admin Global / Admin Local.
 \item \textit{Creadores de Contenidos, rol:} Creador.
 \item \textit{Consumidores de contenidos, rol:} Consumidor.
 \end{itemize}

La interfaz, debe evitar que el usuario cargue información inválida mediante reglas de negocio intuitivas y ya incorporadas a la navegación y cuando esto nos sea posible, validará la información que el usuario ingrese y proveerá feedback inmediato en el momento de las interacciones para poder corregir problemas.

\subsection{Tener una \Gls{soa}}
\label{principios:soa}
Ser agnóstico de las tecnologías en las que se han producido los contenidos que se publicarán minimizando el acoplamiento técnico y a la vez funcionando con una alta cohesión. Este punto permite garantizar la interoperabilidad con diferentes tecnologías y a la vez el soporte de procesos comunes, sin estar condicionados por las tecnologías de implementación.

\subsection{Descentrado y Escalable}
\label{principios:federado}
Permitir la descentralización de la gestión de contenidos, accesos y configuraciones de modo de poder asignar en distintos niveles y equipos organizacionales las facultades para el auto servicio de sus contenidos. Esto evita los cuellos de botella de estructuras centralizadas y fomenta que se tomen las decisiones adecuadas en cada lugar adecuado de la organización, siguiendo procesos consistentes garantizados por el sistema.

\subsection{Auditable}
\label{princpipios:auditable}
Cada acción debe ser auditable, para poder cumplir con normas internas de auditorías de calidad de procesos y responsabilidad, en particular a la hora de administrar usuarios y accesos.

\section{Casos de uso principales}
\label{usecases:main}
Los principales casos de uso, tienen como objetivo detallar en un nivel conceptual, las funcionalidades básicas y escenarios que iba a soportar el sistema. 

\subsection{Creación de estructuras geográficas para organizar los contenidos (Admin Global).}
\label{usecases:geolevel1}
Los contenidos del sistema debían estar organizados en una jerarquía de dos niveles. El primer nivel, compuesto de unidades geográficas, tenía como objetivo agrupar por geografía y a su vez, poder otorgar niveles de administración descentralizados a distintos Admins de geografías para administrar áreas de información. Se utilizan como valores válidos, los correspondientes a las distintas unidades geográficas:
	-Global
	-Europa
	-America
	-Asia
	-Africa
	y luego países
   	Todos estarán agrupados en un mismo nivel.

%\subsection{Creación de áreas de información para organizar los contenidos(Admin Global/Local).}
\label{usecases:geolevel2}
El segundo nivel de organización eran áreas de información y permitían una agrupación lógica de los contenidos en función de las temáticas que cubrían, como por ejemplo finanzas, marketing, ventas, etc. No existía un listado predefinido de qué áreas de información existíann a nivel local y podían ser creadas libremente por los administradores a nivel geográfico. La única restricción: los nombres de las áreas en una región geográfica debían ser únicos.


Por ejemplo:

\begin{itemize}
\item Global
    \begin{itemize}
        \item Marketing
        \item Cumplimiento
        \item Ventas
        \item Finanzas
        \item Recursos Humanos, etc.
    \end{itemize}
	\item America
		\begin{itemize}
		    \item Marketing
            \item Legales, etc.
        \end{itemize}
	\item Argentina
        \begin{itemize}
            \item Fuerza de Ventas
            \item Finanzas
            \item Oportunidades, etc.	
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Gestión de Usuarios.}
\label{usecases:useradmin}

La creación y administración de usuarios, consistió en poder registrar usuarios que ya eran parte del directorio corporativo como usuarios de este sistema y asignarles roles de Admins globales, locales, de áreas de información y/o eventualmente como consumidores. Del directorio corporativo debían importarse los siguientes datos: handle de usuario de la compañía, nombre completo, dirección de correo electrónico.

	Es importante aclarar que un Admin tenía la capacidad de crear secciones, contenidos y manejar usuarios, pero no necesariamente acceso a los mismos contenidos que publicó, ya que son aspectos guiados por diferentes criterios de seguridad y las personas responsables de los contenidos eran quienes debían aprobar y decidir quienes debían tener acceso.
		La forma en la que los permisos iban a ser asignados de acuerdo a los roles se detalla en la tabla \ref{tab:funcxrol}.

\begin{table} [h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
        \textbf{Función/rol}&  \textbf{Admin global}&  \textbf{Admin local}&  \textbf{Creador}& \textbf{Aprobador}\\\hline
         Crear áreas globales&  \ding{51}&  &  & \\\hline
         Crear áreas locales& \ding{51}&  \ding{51}&  & \\\hline
         Crear contenidos&  \ding{51}&  \ding{51}&  \ding{51}& \\\hline
         Administrar usuarios&  \ding{51}&  \ding{51}&  \ding{51}& \ding{51}\\\hline
         Asignar Roles $^1$&  \ding{51}&  \ding{51}&  \ding{51}& \ding{51}\\\hline
         Aprobar accesos&  &  &  \ding{51}& \ding{51}\\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Funciones por rol (\ding{51})}
    \label{tab:funcxrol}
\end{table}


        
        Todos los usuarios iban a poder asignar a otros usuarios, según las reglas de la tabla \ref{tab:asignaciones}:


\begin{table} [h]

    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
         \textbf{Rol / puede asignar}&  \textbf{Admin global}&  \textbf{Admin local}&  \textbf{Creador}& \textbf{Aprobador}\\\hline
         Admin global&  \ding{51} &  \ding{51}&  \ding{51}& \ding{51}\\\hline
         Admin local&  &  \ding{51}&  \ding{51}& \ding{51}\\\hline
         Creador&  &  &  \ding{51}& \ding{51}\\\hline
         Aprobador&  &  &  & \ding{51}\\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Asignaciones de roles válidas (\ding{51})}
    \label{tab:asignaciones}
\end{table}

Estos mecanismos designados, también aplicaron a la hora de modificar los privilegios de un usuario. En caso de que un usuario hubiese sido desafectado del sistema, debía haber siempre un usuario alternativo como administrador global/local o creador de área de información o contenido. Si en algún momento algún usuario dejaba de pertenecer a la compañía, dejando a algún área sin administradores, entonces el sistema iba a asignar automáticamente a cargo de los elementos huérfanos del portal a quienes eran los responsables inmediatos superiores dentro del mismo, siguiendo la lógica de Aprobador - Creador - Admin Local y Admin Global en última instancia. Para Admins globales debía haber siempre al menos 2 e iba a ser parte de la configuración inicial del sistema.

\subsection{Gestión de contenidos (Creador/Admin).}
\label{usecases:contentadmin}
La publicación de contenidos se iba a hacer de modo que cada pieza de contenido estaría representada por los siguientes metadatos obligatorios:

\begin{itemize}
\item Título: Un texto denomina al contenido.
\item Descripción: Texto que da una breve descripción de lo que el contenido ilustra o representa.
\item Imagen miniatura: una imagen que representa el contenido, pudiendo ser un logo, un pequeño screenshot o cualquier elemento visual que permita reconocer al contenido publicado.
\item Tipo de Contenido: Los contenidos pueden ser de dos tipos, o bien archivos cargables o bien URLs a elementos que residan dentro de la intranet.
\item Segmentos de usuarios: Los segmentos de usuarios representan distintos perfiles de usuarios que ilustran la frecuencia esperada de uso de los contenidos de acuerdo al rol que cumplen en la organización. Puede ser que haya usuarios más operativos que necesitan acceder a un contenido particular con una frecuencia alta (por ejemplo varias veces por semana), y otros que tengan roles más tácticos o estratégicos y que utilicen estos contenidos con frecuencias menores (1 vez al mes o incluso de modo trimestral). Debe haber al menos 1 segmento de usuario (segmento por defecto llamado usuarios generales) y se le deben asignar objetivos de frecuencia de uso, en función de una cantidad de veces por unidades de tiempo. 
    Cantidad: Un número natural mayor a cero.
	Frecuencia: deberá ser algún valor de esta lista: “diario, semanal, mensual, trimestral, semestral, anual”

	De este modo, se iban a poder establecer objetivos de adopción según perfiles de usuario, y de acuerdo a la expectativa de cómo éstos, utilicen los contenidos para desempeñarse en sus procesos de negocio.

\item Aprobadores: El listado de aprobadores y por defecto quiénes iban a poder aprobar accesos.

\item Selección del modo de provisión de acceso:
    \begin{itemize}
    \item En caso que el tipo de Contenido sea un archivo, se aplica la lógica por defecto de acceso directo.
	\item En caso de que el tipo de Contenido sea un enlace a un reporte en otra tecnología, se opta entre dos modelos:
    \begin{enumerate}
        \item Un modelo de control de acceso integrado a un sistema de tickets, donde se debe especificar dentro de ese sistema qué grupo es el encargado de recibir el ticket y se configuran parámetros con los que se creará el ticket, según sean requeridos:
	       \begin{itemize}
	       \item Nombre del reporte al que se pide acceso.
	       \item Nombre de quien solicita el acceso. 
		   \item Handle de usuario.
		   \item Dirección de email.
		   \item Puesto en la compañía.
		   \item País de localización de quien lo pide.
           \end{itemize}
	    \item Si el reporte tenía un modelo de acceso basado en listas de distribución del directorio corporativo, entonces debían especificarse dichas listas y quedando asociadas al contenido (y se podían asociar a segmentos de usuarios).
        \end{enumerate}
	\item Si el reporte tenía seguridad basada en roles se defieron dos mecanismos posibles:
        \begin{enumerate}
            \item Listas de distribución especificas del directorio corporativo. En este caso se definía qué listas del directorio corporativo estaban asociadas a este contenido, para que el aprobador pueda utilizarlas en el momento de la aprobación.
		    \item Esquema propio de cada contenido con perfiles/roles particulares. En este caso, debían especificarse los end points y credenciales para poder integrar la administración.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Navegación del catálogo y solicitud de acceso (Consumidor).}
\label{usecases:browse}

El portal iba a tener dos modos de operación. Un primer modo predeterminado, que permitía utilizar los contenidos asignados, disponibles y ordenados según las unidades geográficas y áreas de información.
	También, una sección de “Favoritos” que iba a contener aquellos contenidos elegidos por el usuario como favoritos, que normalmente simplificaban el acceso a los de uso frecuente.
	Estaba la posibilidad de buscar contenidos por textos relacionados a los metadatos definidos en el caso de uso \ref{usecases:contentadmin}.

	El segundo modo, “catálogo”, donde el usuario consumidor iba a tener la posibilidad de ver los contenidos publicados, agrupados por unidades geográficas y áreas de información disponibles pero a los que no tiene acceso. Cada elemento iba a ser agregado a un “carrito de compras”, y una vez terminada la selección de los elementos para solicitar acceso, se enviaba un pedido formal de acceso. También estába la posibilidad de agregar un texto como solicitud, explicando para cada elemento (o de forma colectiva) por qué la persona necesitaba acceso para los elementos. Cuando el usuario completaba la acción de pedir acceso a los elementos del carrito de compras, se iban a disparar los procesos de aprobación, otorgamiento de accesos y notificación según se hayan definido, en cada elemento.


\subsection{Gestión de accesos y permisos (Creador/Admin).}
\label{usecases:accessmgmnt}

En el circuito de aprobaciones, quienes son aprobadores iban a recibir una notificación por email y también tendrían un ícono en el portal que les indicaría sus “tareas pendientes”. Tanto el email como el ícono, llevarían a los aprobadores a la interfaz donde evaluaríanlos pedidos en función de las solicitudes que recibieron para probarlos o rechazarlos de manera general (en lote) o particular (cada uno de ellos). En caso de rechazo de la solicitud, deb´pian colocar el motivo y en ambos (tanto positivo como negativo) casos el resultado del proceso iba a ser informado al usuario solicitante, tanto por email, como una notificación en el portal.
	Adicionalmente, si el contenido al que se solicitaba acceso, estaba cargado en el portal, el acceso se otorgaría de modo directo.
	En caso de que el contenido publicado tenga asociada seguridad manejada por listas de distribución, se haría la asociación en ese momento y si además tenía habilitada la configuración de administración de perfiles de aplicación, se debían asignar en el momento.
	Si por último, el contenido publicado, estaba implementado y operado bajo un modelo de soporte basado en tickets, con la información configurada en el momento de la creación del contenido en el portal, se generaría un ticket dirigido al equipo correspondiente, adjuntando la información necesaria para el alta y la aprobación del aprobador para que el equipo de mantenimiento cuente con el respaldo necesario para poder documentar y accionar el pedido, de acuerdo a las normas de cumplimiento de la empresa. En este caso, la notificación que recibiría el usuario que solicitó acceso tendría un texto que le informaría que su pedido fue aprobado y se se había creó un ticket nro XXX en su nombre, para que pudiera darle seguimiento con el equipo de operaciones.


\subsection{Navegacion y acceso a los contenidos.}
\label{usecases:contentaccess}

Las acciones de navegación dentro del portal tenían como objetivo poder recorrer los contenidos y accederlos. Para acceder un contenido, bastaría con clickear con el mouse sobre la el ícono que lo representa en el catálogo y esto desplegaría un nuevo Frame del navegador de internet con una dirección enmascarada al elemento en cuestión. Esto permitiría que el enlace se pueda guardar como acceso directo y a la vez compartir por el usuario con otras personas, sin exponer el link original y preservando el control de acceso primario. El efecto deseado era agregar un nivel de indirección de modo tal que al guardar el link como acceso directo, quienes publicaban los contenidos puedan modificar el link interno de acceso sin afectar los enlaces del portal.
	Finalmente, todas las acciones de búsqueda, navegación, gestión de usuarios y de accesos, serían registradas en una bitácora de eventos de modo tal de generar un historial de las transacciones ocurridas, para poder luego poder optimizar el funcionamiento del sitio, aplicar auditorías de cumplimento necesarias y a la vez obtener métricas que permitan medir los criterios de éxito del portal.	

\subsection{Logs de actividades y monitoreo de estadísticas.}
\label{usecases:logging}

El registro de actividades (logs) y el monitoreo de estadísticas de uso eran pilares fundamentales para garantizar su correcto funcionamiento, su transparencia y su evolución constante.

Los logs actuarían como un diario detallado de todo lo que ocurría dentro del sistema: desde eventos técnicos como errores, advertencias y cambios de configuración, hasta interacciones de los usuarios y transacciones críticas. 

Esta información era esencial para la auditabilidad, ya que permitiría reconstruir con precisión qué sucedió, cuándo y bajo qué condiciones. En entornos regulados o con altos estándares de seguridad, los logs son la evidencia que respalda el cumplimiento normativo, la trazabilidad de acciones y la detección de comportamientos anómalos o no autorizados.

Por otro lado, el monitoreo de estadísticas de uso recopilaría datos cuantitativos sobre el rendimiento y la utilización del sistema: tiempos de respuesta, consumo de recursos, patrones de tráfico, tasas de error, entre otros. Estos indicadores no solo permitirían evaluar el estado actual del sistema, sino que también habilitarían la observabilidad, es decir, la capacidad de comprender su comportamiento interno a partir de la información externa que genera.

La combinación de logs y métricas crearía un ecosistema de información que facilitaría la detección temprana de problemas y la resolución proactiva de incidentes. Por ejemplo, un aumento repentino en el tiempo de respuesta acompañado de errores registrados en los logs podría señalar un cuello de botella en la base de datos o una falla en un servicio externo.

Además, esta información era clave para instrumentar procesos de mejora continua. Analizando tendencias históricas y correlacionando eventos con métricas, es posible identificar áreas de optimización, priorizar desarrollos y medir el impacto real de los cambios implementados. Esto convierte al monitoreo y al registro en herramientas estratégicas, no solo operativas.

En resumen, sin logs ni monitoreo es como un barco navegando sin brújula ni bitácora: puede avanzar, pero carece de la capacidad de entender su rumbo, aprender de su experiencia y reaccionar ante imprevistos. Implementar un esquema robusto de registro y análisis de datos no solo garantiza auditabilidad y transparencia, sino que también potencia la eficiencia, la resiliencia y la capacidad de innovación de la plataforma.


\section{Alcance inicial y entregables previstos}
El alcance inicial comenzó con la implementación de los casos de uso para los roles de Administrador Global, Creador y Consumidor de contenidos. En una segunda fase se decidió incorporar al perfil de administrador Local para poder agregar una capa intermedia de administración que permita descentralizar y federar el gobierno de los contenidos de modo más eficiente.

Se priorizó también la publicación de contenido global en una primera instancia y luego en etapas sucesivas, luego de la implementación del rol local, se comenzó a expandir a otras unidades geográficas con el abordaje a los equipos locales de múltiples áreas.

\section{Definición de KPIs y métricas de éxito}
\label{success:metrics}

Para poder medir el avance y el éxito del proyecto se identificaron métricas de varios tipos:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Experiencia de usuario}: \label{success:metric_ux}
	La primer métrica que se definió está asociada al tiempo de respuesta del portal durante las interacciones y en principio, lo que se buscó es que cada interacción, dure entre 300 y 500 milisegundos (sin incorporar el tiempo de latencia de red). Es decir que cada vez que el usuario disparaba una acción sobre el portal, el tiempo de respuesta combinado, desde que enviaba el estímulo hasta que recibía la respuesta completa (o el indicio de respuesta) no debía ser mayor a 1000 milisegundos. Cuando hablamos del indicio de respuesta, nos referimos a que a veces, por volumen de información que debe viajar desde el servidor de base de datos y web hasta el browser del usuario, simplemente no es posible, pero sí se puede comenzar a renderizar parcialmente o dar alguna indicación visual de que su solicitud fue hecha y que está en proceso de ser resuelta.

    \item \textit{Adopción}: \label{success:adoption}
    Para poder medir la adopción efectiva de la herramienta se estableció como métrica la cantidad de piezas de contenido creadas, cantidad de usuarios creadores, cantidad de usuarios asignados y finalmente actividad asociada según los tipos de transacciones definidos en los casos de uso.

    \item \textit{Ahorros de tiempo y recursos y minimización de errores}: \label{success:timesaving}
    
    Para poder hacer una medición de estos elementos se decidió hacer seguimiento de cantidad de tickets generados para gestión de accesos a grupos de soporte. Cantidad de accesos asignados mediante listas de distribución.

    \item \textit{Métricas de Auditoría y Cumplimiento}: \label{success:compliance}
    Para poder hacer una medición del cumplimento se decidió identificar qué nivel de cobertura de transacciones eran documentadas apuntando al 100 en tiempo real como objetivo.

\end{enumerate}